\thispagestyle{empty}\section*{\ifthenelse{\boolean{english}}{Abstract}{Zusammenfassung}}
Mobilität bringt gerade in Städten viele Herausforderungen mit sich. Trends wie die zunehmende Urbanisierung sowie ein stetiger Zuwachs des Pkw-Bestands in Deutschland führen zu verstopften Innenstädten, Lärm und Luftverschmutzung \cite{willing_intermodal_2017, ecke_deutsches_2020}. Trotz dieser Probleme bleibt das Auto das meistgenutzte Verkehrsmittel in Deutschland und wird von vielen Menschen als alternativlos angesehen, weil es als flexibel und komfortabel wahrgenommen wird \cite{ecke_deutsches_2020, sopjani_shared_2020, sperling_three_2018}. Um die Attraktivität alternativer Verkehrsmittel wie ÖV, Fahrrad, Car- und Bikesharing zu erhöhen, müssen diese als unkomplizierte und flexible Alternativen zum Auto aufgezeigt werden. Planungs- bzw. Mobilitätsassistenten kombinieren das Angebot verschiedener Mobilitätsanbieter in einer Anwendung und bieten so dem Nutzer eine Möglichkeit zur flexiblen und zentralen Anfrage auf ihn zugeschnittener Mobilitätsoptionen.
Das Ziel dieser Arbeit ist die Konzeption und prototypische Implementierung eines Aktivitäts-basierten Planungsassistenten. Dieser soll den Nutzer in die Lage versetzen, seinen Mobilitätsbedarf unter Berücksichtigung seiner Präferenzen so in den Tagesablauf zu integrieren, dass alle geplanten Tagesaktivitäten bestmöglich angeordnet und kombiniert werden. Dabei soll bei der Anbindung verschiedener Routing-Services die Parametrisierung nutzenmaximierend gewählt werden, um personalisierte Routen zu erhalten. Für diesen Zweck wurde ein generischer und konfigurierbarer Mapping-Ansatz der Nutzerpräferenzen auf die Parameter der Routing-Services entwickelt. Die Bedienung des Planungsassistenten erfolgt über eine Cross-Plattform-App. Der in dieser Arbeit implementierte Prototyp zeigt die Machbarkeit eines Aktivitäts-basierten Planungsassistenten. Es werden Lösungen für die softwaretechnischen Herausforderungen sowie Konzepte für ein weiteres Vorgehen dargelegt.